# Support: проведение хелсчеков

Хелсчек (health-check) — это проверка правильной работы системы и ее компонентов. Хелсчеки проводят сотрудники поддержки. Во время хелсчека проверяются домены <a href="https://www.google.com/" target="_blank">google.com</a> и <a href="https://ya.ru/" target="_blank">yandex.ru</a>. 

Хелсчеки бывают двух видов:

 1. [Рутинные](#_1) — когда система работает в штатном режиме.
 2. [Экстренные](#_2) — когда возникла проблема.

## Рутинные хелсчеки
Рутинные хелсчеки проводятся по следующему графику:

**В будние дни**: в 01:00, 13:00, 18:00.

**В выходные и праздники**: в 01:00, 04:00, 08:00, 13:00, 16:00, 20:00. <br>

**Важно**: время хелсчеков указано по Москве.

Если по итогам проверки <a href="https://www.google.com/" target="_blank">google.com</a> и <a href="https://ya.ru/" target="_blank">yandex.ru</a> всё в порядке — напишите [сообщение](#_3) в чат **Проверка_поисковиков**. Дальше проводите хелсчеки по стандартному графику.

Во время рутинного хелсчека вы можете выявить проблему. В этом случае нужно проводить экстренные хелсчеки.

## Экстренные хелсчеки

Экстренные хелсчеки проводятся, когда проблема выявлена, и коллеги из других команд ее решили. 

Как проходит экстренный хелсчек: 


**Шаг 1**. Проведите проверку, чтобы убедиться что проблема решена. 

**Шаг 2**. Отправьте результаты проверки в чат **Проверка_поисковиков**. Если проблема всё еще есть, напишите о том, что конкретно не работает. Когда проблему устранили, снова переходите к шагу 1.

**Шаг 3**. После успешного завершения проверки проведите еще три хелсчека с разницей в один час. После каждого пишите [сообщение](#_3) в чат **Проверка_поисковиков**.

**Шаг 4**. Возвращайтесь к графику рутинных хелсчеков.

**Пример экстренного хелсчека**

На продакшн-сервере случился инцидент с приоритетом P1, при котором сервер стал недоступен. В 19:53 разработчики сообщили, что проблема решена. В этом случае вы сразу проводите проверку и отправляете в чат сообщение о том, что проблема исправлена. 

Затем вы проводите еще три хелсчека:

* в **21:00** (округляем с 20:53 до 21:00) — первый хелсчек;
* в **22:00** — второй хелсчек;
* в **23:00** — третий хелсчек.

После каждого хелсчека вы пишете [сообщение](#_3) в чат **Проверка_поисковиков**. После третьего успешного хелсчека вы возвращаетесь к [рутинному графику](#_1).


## Сообщение в чат Проверка поисковиков
После проведения каждого хелсчека, пишите в чат сообщение с таким текстом:

<div class="text-box" style="background-color: #f0f0f0 ; border: 1px solid #dcdcdc ; border-radius: 6px; padding: 10px; margin-bottom: 20px; width: 80%; max-width: 400px;">
<em>
01.01.2024, 18:00.<br>
Провели health-check: разделы сайта работают корректно.
<br><br>

Проверенные домены:<br>
google.com<br>
yandex.ru<br><br>

Следующий health-check проведем по плану в 01:00.
</em>
</div>

<br><br>

<div class="text-box" style="background-color: #FDEDEC ; border: 1px solid #FDEDEC ; border-radius: 6px; padding: 10px; margin-bottom: 20px; width: 80%; max-width: 550px;">

<ol>
Допущения, которые я сделала при выполнении задания:
<li>Предположила, что указано московское время. Но в реальности лучше уточнить у заказчика.</li>
<li>Предположила, что о проблемах команда техподдержки узнает из двух источников: самостоятельно или от других команд.</li>
</ol>
</div>